\chapter{1937--39}

\section{22 de setembro.}

\emph{A~morte feliz}. ``Veja, Claire, é muito difícil explicar. Só há
uma questão: saber o quanto se vale\label{vale}. Mas, para isso, é preciso
deixar Sócrates de lado. Para se conhecer, é preciso agir, o que não
quer dizer que seja possível se definir. O~culto do eu! Não me faça rir!
Que eu e que personalidade\label{personalidade}? Quando olho minha vida e sua cor
secreta, é como um tremor de lágrimas em mim. Eu sou tanto os lábios que
beijei quanto as noites da `casa diante do mundo', tanto a criança pobre
quanto a ânsia de vida e de sonho que me arrebata em certos momentos.
Muitos que me conhecem não me reconhecem em certas horas. E~em todo
lugar eu me sinto semelhante a essa imagem desumana do mundo que é minha
própria vida.

--- Sim, diz Claire, você atua em dois níveis ao mesmo tempo.

--- Sem dúvida. Mas quando eu tinha vinte anos, pensava como todo mundo
que a vida podia ser uma comédia etc. Mas não é isso que quero dizer.
Muitas vidas, muitos planos, certamente. Mas quando o ator entra em
cena, a convenção é aceita. Não, Claire, nós bem sabemos que isso é
sério, há algo que nos diz isso.

--- Por quê? diz Claire.

--- Porque, se o ator interpretasse sem saber que está atuando em uma
peça, então suas lágrimas seriam lágrimas e sua vida seria uma vida. E~sempre que penso nesse percurso de dor e de alegria em mim, eu sei bem
que --- e com que arrebatamento --- a parte que interpreto é a mais
séria e a mais exaltante de todas.

E eu quero ser aquele ator perfeito. Zombo de minha personalidade e não
me digno a cultivá"-la. Quero ser o que minha vida faz de mim e não fazer
de minha vida uma experiência. Sou eu a experiência e é a vida que me
molda e me dirige. Se eu tivesse força e paciência o bastante, eu bem
sei a que grau de perfeita impessoalidade chegaria, até que impulso
repentino do nada ativo minhas forças poderiam chegar. O~que sempre me
impediu foi a minha vaidade pessoal. Hoje entendo que agir, amar e
sofrer, isso é de fato viver, mas viver na medida em que se é
transparente e se aceita seu destino como o reflexo único de um
arco"-íris de alegrias e paixões.

A estrada etc…

Mas para isso é preciso tempo, e eu tenho tempo agora.

Claire, por um tempo em silêncio, encarou Patrice e disse devagar:

--- Muitas dores aguardam aqueles que amam você.

Patrice se levantou, com algo de desespero em seu olhar, e disse
violentamente:

--- O amor que me dedicam não me obriga a nada.

--- É verdade, disse Claire. Mas eu constatava. (Você vai ficar sozinho,
um dia.)''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{23 de setembro.}

De K. em R.P. (\emph{Riens philosophiques}).\footnote{Trata"-se da tradução francesa de Knud Ferlov e Jean"-J\,Gateau da obra de
Kierkegaard. Gallimard, 1937.} 

``A linguagem tem razão, na palavra paixão, em insistir sobre o
sofrimento da alma; enquanto que o emprego da palavra paixão nos faz
pensar principalmente na impetuosidade convulsiva que nos atordoa, e
assim esquecer que se trata de um sofrimento (orgulho ---
atrevimento).''

\emph{id}. O~ator (de vida) perfeito é aquele que ``é agido'' --- e que
o sabe --- a paixão passiva.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


``Ele despertou suando, desarrumado, perambulou por um momento no
apartamento. Depois acendeu um cigarro e sentou, com a cabeça vazia,
olhou as dobras de sua calça amassada. Em sua boca havia o amargo do
sono e do cigarro. Em torno dele, o dia lânguido e mole patinhava como
na lama.''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Rama Krishna, sobre a negociação:

``O homem verdadeiramente sábio é aquele que nada desdenha''.

Não confundir idiotice com santidade.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{23 de setembro.}

Solidão, luxo dos ricos.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{26 de setembro.}

1) Fazer anteceder o romance de fragmentos de jornal\label{jornal} (fim).

2) Levar sua lucidez até o êxtase.

Descrição concreta: Desaparecimento dos amigos.

Bondes (fim dos serviços?)

Ideias --- \emph{leitmotiv}.

Ele mergulhava de silêncio em silêncio, se fechava em si mesmo…

… Chegou ao ponto no qual sua lucidez pode se reverter. Imenso
esforço: retorna ao mundo --- gotas de suor --- pensa nas pernas abertas
de mulher --- vai em direção à sacada e se derrama inteiro no mundo de
carne e luz. ``É higiênico.''

Depois toma um banho e faz ginástica.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


(Tratado Teológico"-Político.)

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Em Georges Sorel.\footnote{Filósofo e sociólogo francês, conhecido por sua teoria do sindicalismo
revolucionário.}  Para dedicar ao ``humanismo de
esquerda'' que quer nos fazer tomar Helvétius, Diderot e Holbach como o
ponto mais alto da literatura francesa.

A ideia do progresso que infesta os movimentos operários é uma ideia
burguesa que veio do século \versal{XVIII}. ``Todos os esforços devem tender a
impedir que as ideias burguesas não venham envenenar a classe que sobe:
é por isso que nunca se conseguirá fazer o bastante para romper o laço
entre o povo e a literatura do século \versal{XVIII}.'' (\emph{Illusion du
Progrès}, p\,285 e 286.)

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{30 de setembro.}

Eu sempre acabo tendo cercado um ser. Basta dar um tempo. Sempre chega o
momento em que sinto a ruptura. O~que é interessante é que é sempre no
momento em que, diante de algo, eu o sinto ``não curioso''.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Diálogo.

--- O que você faz da vida?

--- Eu conto, senhor.

--- O quê?

--- Eu conto. Digo: um, o mar, dois, o céu (ah como é belo!), três, as
mulheres, quatro, as flores (ah! como estou contente!).

--- Mas que tolice.

--- Meu Deus, você tem a opinião de seu jornal matinal. Eu tenho a
opinião do mundo\label{mundo}. Você pensa com L'Écho de Paris e eu penso com o
mundo. Quando ele brilha, quando o sol rebenta, eu tenho vontade de amar
e beijar, de me espalhar nos corpos como nas luzes, de tomar um banho de
carne e de sol. Quando o mundo fica cinza, fico melancólico e cheio de
afeto. Eu me sinto melhor, capaz de amar a ponto de me casar. Tanto num
caso como no outro, isso não tem importância.

Depois de sua partida:

1) --- É um imbecil.

2) --- Um pretensioso.

3) --- Um cínico.

--- Que nada, disse a professora, é uma criança mimada; logo se vê! Um
filhinho de papai que não conheceu a vida.

(Pois todo mundo pensa cada vez mais que, para achar que a vida pode ser
bela e fácil, é preciso não tê"-la conhecido.)

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{30 de setembro.}

É para brilhar mais rápido que não consentimos em reescrever.
Lamentável. Recomeçar.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{2 de outubro.}

``Ele caminhou sem parar pelas ruas lamacentas sob a garoa. Só conseguia
enxergar até alguns passos de distância. Mas andava sozinho nessa
pequena cidade tão distante de tudo. De tudo e dele mesmo. Não, não era
mais possível. Chorar na frente de um cachorro e na frente de todo
mundo. Ele queria ser feliz. Tinha o direito de ser feliz. Não merecia
isso.''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{4 de outubro.}

``Eu vivi até esses últimos dias com a ideia de que seria preciso fazer
alguma coisa na vida e mais precisamente que, sendo pobre, era preciso
ganhar a vida, conquistar uma boa situação, se estabelecer. E é preciso
crer que essa ideia, que eu não ouso ainda chamar de preconceito, estava
bem arraigada em mim, já que ela permanecia apesar de minhas ironias e
de minhas palavras definitivas sobre esse assunto. E~então, uma vez
nomeado em Bel"-Abbès,\footnote{Sidi"-Bel"-Abbès, principal cidade do departamento argelino de mesmo nome.}  diante daquilo que havia
de definitivo em tal mudança, de repente tudo voltou ao que era. Eu me
recusei, sem me importar com minha segurança em relação às minhas
chances de uma verdadeira vida. Eu recuei diante da monotonia e do
torpor dessa existência. Se eu tivesse vencido os primeiros dias,
certamente teria consentido. Mas ali estava o perigo. Tive medo, medo da
solidão e do definitivo. De ter rejeitado essa vida, de ter fechado para
mim tudo o que se chama de `futuro', de ficar ainda na incerteza e na
pobreza, eu não saberia dizer hoje se foi por força ou fraqueza. Mas sei
ao menos que, se houve conflito, foi porque algo valia a pena. A~menos
que, pensando bem… Não. O~que me fez fugir foi menos o fato de eu
me sentir estabelecido\label{estabelecido} do que o fato de me sentir estabelecido em
algo desagradável.

Sou agora capaz daquilo que os outros chamam de `sério'? Sou um
desocupado? Acredito que não e provei isso a mim mesmo. Mas será que
alguém tem o direito de recusar a pena, sob o pretexto de que ela não o
agrada? Penso que a ociosidade só desestabiliza aqueles a quem falta
personalidade. E, se isso me faltasse, só me restaria uma solução.''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{10 de outubro.}

Ter ou não ter valor. Criar ou não criar. No primeiro caso, tudo está
justificado. Tudo, sem exceção. No segundo caso, é a Absurdidade
completa. Resta escolher o suicídio mais estético: casamento + 40 horas
ou revólver.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


No caminho da Madeleine --- ainda esse imenso desejo de despojamento
diante de uma natureza tão bela como aquela.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{15 de outubro.}

Giraudoux (pelo menos uma vez): ``A inocência de um ser é a sua
adaptação absoluta ao universo em que vive''.

Ex.: inocência do lobo. O inocente\label{inocente} é aquele que não explica.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{17 de outubro.}

Nos caminhos para lá de Blida.\footnote{Cidade argelina situada a cinquenta quilômetros de Argel, também
conhecida como ``cidade das rosas''.}  A noite como
um leite e uma delicadeza, com sua graça e sua meditação. A~manhã na
montanha com sua cabeleira rasteira salpicada de lírios verdes --- as
fontes geladas --- a sombra e o sol --- meu corpo que consente e depois
recusa. O~esforço concentrado da caminhada, o ar nos pulmões como um
ferro quente ou uma lâmina afiada --- inteiramente nesse afinco e nessa
superação que se esforçam para triunfar sobre a encosta --- como um
conhecimento de si por meio do corpo. O~corpo, verdadeiro caminho da
cultura, nos mostra nossos limites\label{limites}.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Povoados agrupados ao redor de pontos naturais e cada um deles vivendo
sua própria vida. Homens vestidos de tecidos brancos e longos cujos
gestos precisos e simples se destacam sobre o céu sempre azul. Os
pequenos caminhos margeados de figueiras"-bravas, de oliveiras, de
alfarrobeiras e de jujubeiras. Ali é possível cruzar com homens e com
burros carregados de azeitonas. Os rostos são morenos e os olhos claros.
E~do homem à árvore, do gesto à montanha, nasce uma espécie de
consentimento ao mesmo tempo patético e alegre. A~Grécia? não, a
Cabília.\footnote{Região situada no norte da Argélia, habitada por um povo de cultura e
tradição berberes. Na época da colonização francesa, tratava"-se de uma
região miserável e esquecida pelos governantes --- fato que Camus
denunciou reiteradas vezes em seus escritos jornalísticos.}  E é como se de repente, há séculos
de distância, a Hellas\footnote{Nome dado às províncias centrais da Grécia antiga, por oposição ao
Peloponeso, e depois, à Grécia como um todo.}  inteira
transportada entre o mar e as montanhas renascesse em seu esplendor
antigo, ligeiramente denunciada por sua indolência e seu respeito ao
Destino, pela sua proximidade com o Oriente.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{18 de outubro.}

No mês de setembro, as alfarrobeiras espalham um cheiro de amor sobre
toda a Argélia, e é como se a terra inteira repousasse depois de se
entregar ao sol, com seu ventre úmido de uma semente perfumada de
amêndoas.

No caminho de Sidi"-Brahim,\footnote{Comuna do departamento de Sidi"-Bel"-Abbès.}  depois da
chuva, o cheiro de amor desce das alfarrobeiras, pesado e opressivo,
trazendo todo o seu peso de água. Depois, com o sol sugando toda a água,
nas cores de novo brilhantes, o cheiro de amor se torna leve, quase
imperceptível ao olfato. E é como uma amante com que saímos na rua,
depois de uma tarde sufocante, e que nos olha, lado a lado, entre as
luzes e a multidão.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Huxley, ``no fim das contas, vale mais ser um bom burguês como os outros
do que um mau boêmio ou um falso aristocrata, ou um intelectual de
segunda linha…''.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{20 de outubro.}

A exigência da felicidade e sua busca paciente. Não há a necessidade de
afastar uma melancolia, mas existe a de destruir em nós esse gosto do
difícil e do fatal. Ser feliz com seus amigos, estar em comunhão com o
mundo, e ganhar a sua felicidade por uma via que leva no entanto à
morte.

``O senhor irá tremer diante da morte.''

``Sim, mas eu não terei falhado em nada do que faz a minha missão, que é
a de viver.'' Não consentir à convenção e às horas de trabalho. Não
renunciar. Nunca renunciar --- exigir sempre mais. Mas estar lúcido
mesmo durante essas horas de trabalho. Aspirar à nudez\label{nudez} em que nos
lança o mundo, tão logo ficamos sozinhos diante dele. Mas
principalmente, para ser, não procurar parecer.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{21 de outubro.}

É preciso muito mais energia para viajar de maneira pobre do que para
brincar de viajante perseguido. Comprar uma passagem para o convés de um
barco, chegar cansado e vazio por dentro, viajar longamente na terceira
classe, muitas vezes fazer só uma refeição no dia, contar seu dinheiro e
temer a todo minuto que um acidente inesperado interrompa a viagem, em
si já tão difícil, tudo isso demanda uma coragem e uma vontade que
defendem que levemos a sério os discursos sobre o ``desenraizamento''.
Não é divertido viajar, nem fácil. E é preciso ter o gosto pela
dificuldade e o amor pelo desconhecido para realizar os sonhos de viagem
quando se é pobre e não se tem dinheiro. Mas, pensando bem, isso previne
o diletantismo e sem dúvida eu não direi que o que falta a Gide e a
Montherlant é ter descontos nos trens que os obriguem consequentemente a
ficar seis dias em uma mesma cidade. Mas sei que no fundo não posso ver
as coisas como Montherlant ou Gide --- por causa dos descontos nos
trens.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{25 de outubro.}

A tagarelice --- o que isso tem de insuportável e de degradante.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{5 de novembro.}

Cemitério de El Kettar.\footnote{Cemitério árabe situado próximo à Casbah, em Argel.}  Céu coberto e
um grande mar em frente às colinas cheias de túmulos brancos. As árvores
e a terra molhadas. Pombos entre as lápides brancas. Um só gerânio ao
mesmo tempo rosa e vermelho e uma grande tristeza perdida e muda, que
faz a bela face pura da morte tornar"-se familiar para nós.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{6 de novembro.}

Caminho da Madeleine. Árvores, terra e céu. Ah! do meu gesto a essa
primeira estrela que nos esperava na volta, que distância e, ao mesmo
tempo, que secreta harmonia.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{7 de novembro.}

Personagem. A. M. doente --- com as duas pernas amputadas ---
paralisado de um lado.

``Ajudam"-me a fazer minhas necessidades. Lavam"-me. Enxugam"-me. Eu estou
quase surdo. E~mesmo assim nunca faria um só gesto para abreviar\label{abreviar} uma
vida na qual tanto creio. Aceitaria coisa pior ainda. Ser cego e sem
nenhuma sensibilidade --- ser mudo e não ter contato com o mundo
exterior ---, contanto somente que eu sinta em mim essa chama sombria e
ardente que sou eu, e eu vivo --- agradecendo ainda a vida por ter"-me
permitido continuar ardendo.''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{8 de novembro.}

No cinema do bairro, vendem"-se pastilhas de menta onde está escrito:
``Você casará comigo um dia?'', ``Você me ama?''. E~as respostas: ``Esta
noite'', ``Muito'' etc. Elas são oferecidas à mulher ao lado, que
responde da mesma maneira. Vidas se juntam com uma troca de pastilhas de
menta.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{13 de novembro.}

Cviklinsky.\footnote{O doutor Stanislas (conhecido como Stacha) Cviklinsky foi um médico
argelino, amigo de Camus.}  ``Eu sempre agi por
despeito. Agora menos. Agir de maneira a ser feliz? Se tenho que me
estabelecer, será melhor fazê"-lo nesse país que me agrada? Mas a
precipitação sentimental é sempre falsa --- sempre. Assim é preciso
viver da maneira mais fácil. Não forçar, mesmo se isso choca. É~um pouco
cínico, mas é também a opinião da mais bela moça do mundo.''

Sim, mas eu não estou certo de que toda precipitação sentimental seja
falsa. Ela é somente insensata. Em todo caso, a única experiência que me
interessa é aquela na qual justamente tudo seria como se esperava.
\emph{Fazer uma coisa para ser feliz, e ser feliz por isso}. O~que me
atrai é o elo que vem do mundo a mim, esse duplo reflexo que faz com que
meu coração possa intervir e ditar minha felicidade até um limite
preciso no qual o mundo pode concluí"-la ou destruí"-la.

\emph{Aedificabo et destruam},\footnote{Do latim. ``Edificarei e destruirei.''}  diz
Montherlant. Eu prefiro: \emph{Aedificabo et
destruat}.\footnote{Do latim. ``Edificarei e que se destrua.''}  A alternância não vai
de mim para mim\label{mim} mesmo. Mas do mundo para mim e de mim para o mundo.
Questão de humildade.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{16 de novembro.}

Ele diz: ``É preciso ter um amor --- um grande amor na vida, pois esse é
um álibi para as angústias sem motivo pelas quais somos acometidos''.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{17 de novembro.}

``Vontade de Felicidade.''

3ª parte. Realização da felicidade.

Vários anos. Sucessão do tempo nas estações do ano e nada mais do que
isso.

1ª parte (fim). Doente que diz a Mersault: ``O Dinheiro. É~por uma
espécie de esnobismo\label{esnobismo} espiritual que se quer tentar acreditar que se
pode ser feliz sem dinheiro''.

M., voltando para casa, examina os acontecimentos de sua vida à luz
desses fatos. Resposta: sim.

Para um homem ``bem"-nascido'', ser feliz é retomar o destino de todos
não com o desejo de renúncia, mas com o desejo de felicidade. Para ser
feliz, é preciso tempo, muito tempo. A felicidade\label{felicidade} é também uma longa
paciência. E~o tempo nos é roubado pela necessidade de dinheiro. O~tempo
se compra. Tudo se compra. Ser rico é ter tempo para ser feliz quando se
é digno de sê"-lo.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{22 de novembro.}

É normal dar um pouco de sua vida para não perdê"-la completamente. Seis
ou oito horas por dia para não morrer de fome. E~depois tudo é lucro
para quem sabe lucrar.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Dezembro.}

Uma chuva espessa como óleo nos vidros, o barulho seco do casco dos
cavalos e a tempestade surda e persistente, tudo tomava um aspecto do
passado cuja dura melancolia penetrava no coração de Mersault, como a
água nos sapatos úmidos e o frio em seus joelhos mal protegidos por um
tecido fino. De toda a extensão do céu, nuvens pretas chegavam sem
parar, desapareciam e logo eram substituídas por outras. Aquela água
vaporizada que descia, nem neblina nem chuva, lavando o rosto de M\,como
a mão leve, desnudava seus olhos com olheiras fundas. As pregas de sua
calça tinham desaparecido e com elas aquele ardor e aquela confiança que
um homem normal ostenta em um mundo que é feito para ele.

(Em Salzburgo.)

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Ironia com Marthe --- abandona"-a.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O sujeito que muito prometia e que agora trabalha em um escritório. Ele
não faz nada de diferente, voltando para casa, se deitando e esperando a
hora do jantar fumando, se deitando de novo e dormindo até o outro dia.
Domingo, ele se levanta bem tarde e se põe à janela observando a chuva
ou o sol, os transeuntes ou o silêncio. Assim o ano todo. Ele espera.
Espera morrer. Para que servem as promessas, já que de qualquer
maneira…

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


A política e o destino dos homens são formados por homens sem ideal e
sem grandeza. Aqueles que têm grandeza não fazem política. É~assim em
todos os casos. Mas agora se trata de criar em si um novo homem.
Trata"-se de criar homens de ação que sejam também homens de ideal e os
poetas industriais. Trata"-se de viver seus sonhos --- de colocá"-los em
prática. Antes, ou renunciávamos a eles ou nos perdíamos neles. É~preciso que não nos percamos e que não renunciemos.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Não temos tempo de ser nós mesmos. Nós só temos o tempo de ser felizes.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Oswald Spengler (\emph{A~decadência do ocidente}): I Forma e realidade:

``O que eu chamo de compreender o mundo é estar à sua altura''.

``Aquele que define não conhece o destino.''

``Existe na vida, além da necessidade causal --- que eu chamarei de
lógica do espaço --- também a necessidade orgânica do destino --- a
lógica do tempo…''

Ausência do senso histórico nos gregos. ``A história, da antiguidade até
as guerras persas, é o produto de um pensamento essencialmente mítico.''

A coluna egípcia era no começo uma coluna de pedra, a coluna dórica era
uma coluna de madeira. A~alma ática expressava, por meio disso, sua
profunda hostilidade em relação à duração. ``A cultura egípcia,
encarnação da preocupação.'' Os gregos, povo feliz, não têm história.

O mito e sua significação antipsicológica. Ao contrário, no começo da
história espiritual do Ocidente se encontra um fragmento de autoanálise
íntima e é a \emph{Vita
nuova}\footnote{Do latim. ``Vida nova.''}  do Ocidente. (Cf. ao
contrário: fragmentos míticos de Heráclito: os mesmos de Homero às
tragédias de Sêneca. Um milênio. Quer dizer: Antigo"-presente.)

Ex.: ``Foram os alemães que inventaram os relógios mecânicos, símbolos
assustadores do tempo que corre, e cujas batidas sonoras, soando dia e
noite das torres inumeráveis sobre a Europa Ocidental, são talvez a
expressão mais gigantesca de que nunca será capaz um sentimento
histórico do universo''.

``Homens de cultura europeia ocidental, dotados de senso histórico, nós
somos uma exceção, não a regra.''

Estupidez do esquema: Antiguidade --- Idade Média --- Tempos Modernos.

``O que significa o gênero do super"-homem para o mundo islâmico?''

``A civilização é o destino de uma cultura. Assim o romano sucede ao
helênico. Alma grega e inteligência romana. A~passagem da cultura à
civilização se concretiza na Antiguidade no século \versal{IV}, no Ocidente, no
século \versal{XIX}.

Nossa literatura e nossa música são para os cidadãos.

Assim façamos da História da Filosofia o único tema sério de toda
filosofia\label{filosofia}.

A questão toda:

a antítese da história e da natureza

Matemática História

e quadros (rever).''\footnote{Este longo resumo composto de citações e paráfrases retiradas do livro
\emph{A~decadência do ocidente} retoma as reflexões sobre as diferenças
entre a cultura e a civilização e prefigura a análise do conflito entre
a história e a natureza em \emph{O~Homem revoltado}.} 

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Dezembro.}

O que o emocionava era a maneira dela de se agarrar às suas roupas, de
acompanhá"-lo agarrando seu braço, aquele abandono e aquela confiança que
comovia o homem que havia nele. Também o seu silêncio que a colocava por
inteiro em seu gesto momentâneo e acentuava sua semelhança com os gatos,
junto da gravidade que ela colocava nos beijos…

À noite, ele sentiu sob seus dedos as maçãs do rosto geladas e salientes
e os lábios quentes em cuja tepidez o dedo penetrava. Isso foi para ele
como um grande grito desinteressado e ardente. Diante da noite cada vez
mais carregada de estrelas, e a cidade, como um céu invertido, repleta
de luzes humanas, sob o sopro quente e profundo que subia do porto até
seu rosto, vinha a sede daquela fonte tépida, a vontade sem freios de
apreender naqueles lábios vivos todo o sentido desse mundo desumano e
adormecido, como um silêncio encerrado em sua boca. Ele se inclinou e
foi como se colocasse os lábios em um pássaro. Marthe gemeu. Ele mordeu
seus lábios durante minutos, boca contra boca, aspirou a tepidez que o
transportava, como se guardasse o mundo em seus braços. Ela, no entanto,
se agarrava a ele, como se afogada, surgia por clarões desse grande e
profundo buraco no qual se havia lançado, rejeitava então os lábios que,
em seguida, aceitava, caindo nas águas geladas e escuras que a queimavam
como uma multidão de deuses.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Dezembro.}

Um homem que sabe jogar é sempre feliz na sociedade das mulheres. A~mulher é um bom público.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


É sempre no começo que as coisas cansativas cansam. Depois, é a morte.
``Eu não poderia jamais levar essa vida''; mas é o fato de levá"-la que
torna possível aceitá"-la.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Romance. \versal{I}ª P. Partida de baralho (Brisque). As conversas.

``Nós, os zuavos…''

``Com meu marido…''

Um sujeito negro: ``Você me dá nojo. Você me dá nojo. Vou te dizer por
quê. Porque você é um enrustido. E~eu não gosto dos enrustidos. Você não
sabe viver''.

(Parque Saint"-Raphaël.)

Romance. Títulos: Um coração puro

Os felizes sobre a terra

O raio dourado.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


--- O senhor conhece muitos homens ``amantes'' que recusariam uma mulher
bonita se oferecendo? Se existirem, é por falta de temperamento.

--- O senhor chama de temperamento a ausência de qualquer sentimento
sério.

--- Exatamente. (Pelo menos no sentido que você dá a ``sério''.)

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Romance. \versal{I}ª P.

Casa de Zagreus\footnote{Personagem do livro \emph{A~morte feliz}.}  fora
da cidade. Assassinato. O~cômodo é quente demais. Mersault, sentindo
suas orelhas queimarem, fica sem ar. Saindo, ele pega um resfriado\label{resfriado}
(daí vem a doença que o destruirá).

Cap. \versal{IV}: conversa com Z\,iniciada por ``impessoalidade''.

--- Sim, diz Z., mas isso você não pode fazer trabalhando.

--- Não, porque eu estou em estado de revolta, e isso é ruim.

… No fundo, diz M., eu sou um perigoso exaltado\label{exaltado}.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Romance. \versal{IV}ª P. Uma mulher passiva.

``O erro, diz M., é acreditar que é preciso escolher, que é preciso
fazer o que se quer, que existem condições para a felicidade. A~felicidade existe ou não existe. É~o desejo da felicidade que conta, uma
espécie de enorme consciência sempre presente. O~resto, mulheres, obra
de arte, sucesso mundano, são só pretextos. Uma tela que aguarda nossos
bordados\label{bordados}.''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Romance. \versal{III}ª P.

Algum tempo depois, Mersault anunciou sua partida. Ele ia primeiro
viajar e se estabelecer, em seguida, nos arredores de Argel. Um mês
depois, ele retornaria, certo dali em diante de que a viagem simbolizava
para ele uma vida fechada. A~viagem lhe parecia o que ela era de
verdade, uma felicidade inquietante. Não era isso que M\,queria, ao
buscar uma felicidade consciente. Ele também se sentia doente e sabia o
que queria. Pela segunda vez, se preparou para deixar a casa em frente
ao mar.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Fevereiro de 38.}

Aqui, os homens são sensíveis ao seu destino. É~o que os distingue.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O sofrimento de não ter tudo em comum e a infelicidade de ter tudo em
comum.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Fevereiro de 38.}

O espírito revolucionário está por inteiro em um protesto do homem
contra a condição do homem. Nesse sentido ele é, sob diversas formas, o
único tema eterno da arte e da religião. Uma revolução sempre se dá
contra os deuses --- a começar por aquela de Prometeu. É~uma
reivindicação do homem contra seu destino cujos tiranos e títeres
burgueses são apenas
pretextos\label{pretextos}.\footnote{Reflexão retomada e desenvolvida em \emph{O~homem revoltado}.} 

E sem dúvida pode"-se apreender esse estado de espírito em seu ato
histórico. Mas é preciso toda a emoção de Malraux para então não ceder
ao desejo de provar. É~mais simples encontrá"-lo em sua essência e em seu
destino\label{destino}. Nesse sentido, uma obra de arte que retraçasse a conquista
da felicidade seria uma obra\label{obra} revolucionária.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Encontrar uma desmedida na
medida.\footnote{Prefiguração do tema que Camus desenvolverá no capítulo ``O pensamento
mediterrâneo'', de \emph{O~homem revoltado}.} 

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Abril de 38.}

O que há de sórdido e de miserável na condição de um homem que trabalha
e em uma civilização fundada em homens que trabalham.

Mas trata"-se de resistir e de não recuar. A~reação natural é sempre se
dispersar do trabalho, criar ao redor de si admirações fáceis, um
público, um pretexto para a covardia e o fingimento (a maioria dos lares
é criada para isso). Outra reação inevitável é fazer frases. Isso pode,
aliás, dar certo se forem acrescentados o desleixo físico, a ignorância
do corpo e a frouxidão da vontade.

Trata"-se primeiro de se calar --- de suprimir o público e de saber se
julgar. De equilibrar um cuidado constante com o corpo com a consciência
constante de viver. De abandonar qualquer pretensão e se dedicar a um
duplo trabalho de liberação --- sob o aspecto do dinheiro e de suas
próprias vaidades e covardias. Viver em ordem. Dois anos não são demais
em uma vida para refletir sobre um só ponto. É~preciso liquidar todos os
estados anteriores e colocar toda a sua força antes de tudo para não
desaprender nada, em seguida para aprender pacientemente.

\emph{\emph{\emph{\emph{A~esse preço, há uma chance em dez de escapar à
mais sórdida e mais miserável das condições: aquela do homem que
trabalha.}}}}

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Abril.}

Expedir 2 Ensaios. \emph{Calígula}. Nenhuma importância. Não está
amadurecido o bastante. Publicar em Argel.

Retomar: Filosofia e Cultura. Largar tudo para isso: Tese.

ou Biologia + agregação

ou Indochina.

Fazer anotações todos os dias neste caderno: em dois anos escrever uma
obra.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Abril de 38.}

Melville busca a aventura e acaba em um escritório. Ele morre
desconhecido e pobre. De tanta solidão e isolamento (não é a mesma
coisa), acaba"-se por esgotar até mesmo a maldade e as calúnias. Mas é
preciso a todo instante evitar em si mesmo a maldade e as calúnias.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Maio.}

Nietzsche. Condenação da Reforma que salva o cristianismo dos princípios
de vida e amor que César Bórgia lhe infundia. O~papa Bórgia finalmente
justificava o cristianismo.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O que chama minha atenção em uma ideia é o que ela tem de pontiagudo e
de original --- de novo e de superficial. É~preciso confessar.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


C. que brinca de seduzir, oferece muito a todo mundo e não cumpre nada.
Que tem a necessidade de adquirir, de ganhar o amor e a amizade e que é
incapaz tanto de um quanto de outro. Bela figura de romance e lamentável
imagem de amigo.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Cena: o marido, a mulher e o público.

O primeiro tem valor e gosta de brilhar. A~outra se cala, mas, por
pequenas frases secas, acaba com todas as pretensões do querido esposo.
Marca assim constantemente a sua superioridade. O~outro se domina, mas
sofre humilhação e é assim que o ódio nasce.

Ex: Com um sorriso --- ``Não finja ser mais bobo do que já é, meu
amigo''.

O público se contorce e sorri constrangido. Ele fica vermelho, vai em
direção a ela, beija sua mão sorrindo: ``Você tem razão, minha
querida''.

A honra está salva e o ódio aumenta.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Ainda me lembro da crise de desespero que me tomou quando minha mãe
anunciou para mim que ``agora eu já estava grande e receberia presentes
úteis no ano"-novo''. Ainda hoje não consigo evitar uma contração secreta
que tento esconder quando recebo presentes dessa categoria. E~sem dúvida
eu sabia que era o amor que falava, mas por que, às vezes, o amor tem
uma linguagem tão irrisória?

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Sobre uma mesma coisa, não se pensa da mesma maneira de manhã ou à
noite. Mas onde é que está a verdade, no pensamento da noite ou no
estado de espírito do meio"-dia? Duas respostas, duas raças de homens.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Maio.}

A senhora no asilo, que morre. Sua amiga, a amiga que ela fez nesses
três anos, que chora ``porque ela não tem mais nada''. O~zelador do
pequeno necrotério que é parisiense e que vive ali com sua mulher.
``Quem diria que com 74 anos ele acabaria em um asilo em Marengo?'' Seu
filho tem uma boa situação. Eles vieram de Paris. A~nora não os quis.
Cenas. O~velho acabou por ``levantar a mão'' contra ela. Seu filho os
colocou no asilo. O~coveiro que era amigo da falecida. Por vezes eles
iam à noite ao povoado. O~velhinho que tentou seguir o comboio até a
igreja e ao cemitério (2\,km). Como ele está doente, não pode acompanhar
o comboio e fica vinte metros para trás. Mas ele conhece o campo e toma
atalhos que o fazem se juntar ao comboio duas ou três vezes até que
fique para trás de novo.

A enfermeira mouresca que cobre o caixão tem um cancro no nariz e usa
sempre a mesma atadura.

Os amigos da falecida: velhinhos mitomaníacos. Tudo era bom no passado.
Um ao outro: ``Sua filha não lhe escreveu? --- Não. --- Ela poderia se
lembrar de que tem uma mãe''.

A outra está morta --- como um sinal e um aviso para
todos.\footnote{Fragmento para \emph{O~estrangeiro}.} 

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Junho.}

Para \emph{Morte Feliz}: Uma série de cartas de rompimento. Tema
conhecido: é porque eu te amo demais.

E a última: uma obra de arte da lucidez. Mas nela a parte de comédia
continua inapreciável.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Fim. Mersault bebendo.

``Oh! diz
Celeste\footnote{Personagem Celeste que aparece tanto em \emph{A~morte feliz} quanto em
\emph{O~estrangeiro}.} 
enxugando o balcão. Você está ficando velho, Mersault.''

Mersault parou subitamente e pousou seu copo. Ele se olhou no espelho
atrás do balcão. Era verdade.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Verão em
Argel.\footnote{Título do terceiro ensaio de \emph{Núpcias}.} 

Para quem essa revoada de pássaros negros no céu verde? O verão que se
infiltra cega e surdamente e dá um sentido mais puro aos chios das
andorinhas e aos gritos dos jornaleiros.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Junho. Para o verão:

1) Terminar Florença e Argel.

2) \emph{Calígula}.

3) Improviso de verão.

4) Ensaio sobre teatro.

5) Ensaio sobre 40 horas.

6) Reescrever
Romance.\footnote{Trata"-se possivelmente de \emph{A~morte feliz}, projeto que Camus
abandona para a escrita de \emph{O~estrangeiro}.} 

7) O Absurdo.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Para Improviso de verão:

--- Espectador.

--- Ei!

--- Espectador.

--- Ei!

--- Você é raro, espectador.

--- Como, raro? (Ele se vira.)

--- Raro, oras! Você não é muitos. Você é alguns.

--- Somos o que podemos.

--- Claro. Tal como é, você nos convém.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Romance.

--- Sou obrigado a reconhecer que tenho sérios defeitos, diz
Bernard.\footnote{Personagem do médico, em \emph{A~morte feliz}.} 
Por exemplo, eu sou mentiroso.

--- Oh! eu bem sei. Existem defeitos que nunca se confessam. Outros que
não custa nada reconhecer. Com o tom de falsa humildade, claro! ``É
verdade, eu sou nervoso, eu sou guloso.'' Em um sentido, isso faz com
que eles se gabem. Mas ser mentiroso, vaidoso, invejoso, isso não se
confessa. São os outros que são assim. Aliás, confessando sua raiva,
evita"-se falar do resto. Para alguém que se acusa espontaneamente, você
não vai procurar outros defeitos, não é mesmo?

Eu não tenho méritos. Eu me aceitei como sou. É~por isso que tudo é tão
simples.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\emph{Calígula}: ``O que você nunca compreenderá é que eu sou um homem
simples''.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Ensaio sobre as 40 horas.

Na minha família: 10 horas de trabalho. Sono. Domingo à segunda ---
Desemprego: o homem chora. A~grande miséria do homem é que ele tenha que
chorar e desejar aquilo que o humilha (auxílio).

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Nesse momento, fala"-se muito da dignidade do trabalho, de sua
necessidade. M.
Gignoux,\footnote{Trata"-se do economista Claude"-Joseph Gignoux.} 
em particular, tem opiniões muito precisas sobre a questão.

Mas é um equívoco. Não há dignidade no trabalho senão em um trabalho
aceito livremente. Somente a ociosidade é um valor moral, pois ela pode
servir para julgar os homens. Ela só é fatal\label{fatal} para os medíocres. É~a
sua lição e a sua grandeza. O~trabalho, ao contrário, também subjuga os
homens. Ele não institui um julgamento. Ele coloca em ação uma
metafísica da humilhação. Os melhores não sobrevivem a ele sob a forma
de escravidão que a sociedade dos benfeitores lhes oferece hoje em
dia…

Eu proponho que se inverta a fórmula clássica e que se faça do trabalho
um fruto da ociosidade. Há uma dignidade no trabalho feito no domingo
pelos pequenos toneleiros. Aqui o trabalho se junta ao jogo e o jogo
sujeito à técnica atinge a obra de arte e toda a criação… Sei de
alguns que se exasperam e se indignam. E~daí? Meus operários ganham 40
francos por dia…

Fim do mês, quando a mãe diz com um sorriso de encorajamento: ``Esta
noite beberemos café com leite. As coisas mudam de vez em quando''.

Mas pelo menos eles poderão fazer amor…

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


A única fraternidade possível agora, a única que nos oferecem e que nos
permitem, é a sórdida e viscosa fraternidade diante da morte militar.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Junho.}

No cinema, a pequena oranesa com seu marido chora ardentemente diante da
desgraça do herói. O~marido suplica para que ela pare. Em meio ao choro:
``Mas me deixa pelo menos aproveitar'', diz ela.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\emph{A~morte feliz}:

No trem, Zagreus se senta a sua frente. Só que no lugar do lenço escuro
que ele usava normalmente, colocou uma gravata de verão bem clara.
(Depois do assassinato, retoma seu apartamento. Não muda nada nele.
Coloca somente um espelho novo.)

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


A tentação comum a todas as inteligências: o cinismo.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Miséria e grandeza desse mundo: ele não oferece nenhuma verdade, mas
amores.

A Absurdidade reina e o amor salva.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Há uma psicologia precisa nos folhetins. Mas é uma psicologia generosa.
Ela não leva em conta os detalhes. Ela faz acreditar. E é por isso que é
falsa.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


A senhora de idade fazendo votos de ano"-novo: não se pede grande coisa:
trabalho e saúde.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Essa singular vaidade do homem que se deixa e quer crer que aspira a uma
verdade quando o que ele pede a esse mundo é um amor.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


É uma constatação difícil de ser feita: compreender que é possível ser
superior a muitos sem por isso ser alguém superior. E~que a verdadeira
superioridade…

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Agosto.}

Um cômodo dá para o pátio --- abre para um outro que recebe luz e que,
por sua vez, dá para um outro sem janela. Nesse cômodo, três colchões.
Três pessoas que dormem. Mas como o comprimento do cômodo é menor que o
do colchão, encostaram a parte de cima dos colchões contra a parede e os
homens dormem em círculo.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O cego que sai à noite entre uma e quatro horas com seu amigo também
cego. Porque eles estão certos de não encontrar ninguém na rua. Se eles
toparem com um poste de luz, eles podem rir à vontade. Eles riem.
Enquanto durante o dia, há a piedade dos outros que os impede de rir.

``Escrever, diz o cego. Mas isso não interessa a ninguém. O~que
interessa em um livro é a marca de uma existência patética. E~nossas
vidas nunca são patéticas.''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Para escrever, estar sempre um pouco aquém na expressão (mais do que
além). Sem tagarelice, em todo caso.

A experiência ``real'' da solidão é uma das menos literárias que existem
--- a mil léguas da ideia literária que se faz da solidão.

Cf. o que há de degradante em todos os sofrimentos. Não se deixar levar
pelo vazio. Tentar vencer e ``preencher''. O~tempo --- não perdê"-lo.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


A única liberdade possível é uma liberdade em face da morte. O~homem
verdadeiramente livre é aquele que, aceitando a morte como é, aceita ao
mesmo tempo as consequências --- isto é, a inversão de todos os valores
tradicionais da vida. O ``Tudo é permitido'' de Ivan Karamazov\label{Karamazov} é a
única expressão de uma liberdade coerente. Mas é preciso ir até o fim da
fórmula.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{21 de agosto de 1938.}

``Somente aquele que conheceu o `presente' sabe de fato o que é o
inferno.'' (Jacob
Wassermann)\footnote{Escritor alemão, autor de \emph{Kasper Hauser}.} 

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Leis de
Manu:\footnote{Código legal do mundo indiano escrito em sânscrito.} 

``A boca de uma mulher, o seio de uma moça, a oração de uma criança, a
fumaça do sacrifício são sempre puros''.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Sobre a morte consciente cf. Nietzsche. \emph{Crepúsculo dos Ídolos,} p\,203.

Nietzsche: ``Às almas mais espirituais, admitindo que elas sejam as mais
corajosas, foi concedido viver as tragédias mais dolorosas. Mas é
justamente por isso que elas honram a vida, porque ela lhes opõe seu
maior antagonismo''. (\emph{Crepúsculo dos Ídolos.})

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Nietzsche. ``O que desejamos, então, sob o aspecto da beleza? É sermos
belos. Imaginamos que muito da felicidade está ligado a isso, mas é um
erro.'' (\emph{Humano, demasiado humano})

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O céu povoado de pássaros horríveis e assustadores.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Aumentar a felicidade de uma vida de homem é ampliar o trágico de seu
testemunho. A~obra de arte (se for um testemunho) verdadeiramente
trágica deve ser a de um homem feliz. Porque essa obra de arte será
inteiramente inspirada pela morte\label{morte}.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Método da
meteorologia.\footnote{Em 1934, Camus trabalhou no serviço meteorológico da faculdade onde
estudou e, em 1937, como assistente no Instituto Meteorológico de Argel,
antes de entrar para a redação do jornal Alger Républicain, no outono de
1938.} 
A temperatura varia de um minuto a outro. É~uma experiência muito móvel
para ser estabilizada por conceitos matemáticos. A~observação representa
aqui um corte arbitrário da realidade. E~somente a noção de média
permite fornecer uma imagem dessa realidade.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Bibliografia Etrusca:

A --- Grenier: Pesquisas Etruscas na Revista de Estudos Antigos, \versal{IX},
1935--219 seq.

B --- Nogara: Os Etruscos e sua civilização --- Paris, 1936.

Fr. de Ruyt: Charon, demônio etrusco da morte. (Referência?)

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Belcourt.\footnote{Bairro pobre de Argel no qual Camus cresceu.} 

A moça cujo marido faz a sesta e não deve ser incomodado pelos filhos.
Dois cômodos. Ela coloca uma coberta no chão da sala de jantar e distrai
as crianças sem fazer barulho para que o homem possa dormir. Deixa a
porta da frente aberta, pois faz calor. Ela cochila vez ou outra,
pode"-se vê"-la, de passagem, deitada, com as crianças silenciosas ao
redor, observando os movimentos leves de seu corpo.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Belcourt.

Parado à porta. Não ousa lhe dizer. Fala.

--- Então, vamos beber café à noite. As coisas mudam de vez em quando.

Ele a observa. Sempre leu histórias sobre pobreza em que a mulher é
``valente''. Ela não sorriu. Ela voltou para a cozinha. Valente? Não,
resignada.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O velho boxeador que perdeu seu filho. ``O que a gente é nessa terra? E
a gente se sacode, e se sacode.''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Belcourt.

História de
R.\footnote{Personagem Raymond de \emph{O~estrangeiro}.} 
``Eu conheci uma mulher… era, por assim dizer, minha
amante… percebi que ela me enganava: o caso dos bilhetes de
loteria. (Você comprou um para mim?) O caso do conjunto e da irmã. O~caso dos braceletes e da `Indicação'.''

Cálculo dos 1300 francos. Para ela não é o suficiente. ``Por que você
não trabalha meio período? Você bem que me ajudaria nas pequenas
despesas. Comprei todos os móveis para você, te dou 20 francos por dia,
e pago o aluguel e você toma café à tarde com suas amigas. Você dá café
e açúcar para elas. E~eu te dou dinheiro. Agi bem e você me pagou com
mal.''

Ele pede um conselho. Ainda tem ``um apreço pelo seu coito''. Quer uma
carta com ``pontapés'' e ``coisas para fazê"-la se arrepender''.

Ex. ``Você só quer se divertir com essa sua coisa, isso é tudo o que
você quer.'' E depois: ``Eu achava que…'' etc.

``Você não vê que todo mundo tem inveja da felicidade que eu te dou.''

``--- Eu batia nela, mas carinhosamente, por assim dizer. Ela gritava,
eu fechava as persianas.''

Idem com a namorada.

Ele quer que seja ela que venha atrás dele. Personagem trágico com
aquela vontade de humilhá"-la. Ele a levará para um hotel e chamará a
polícia de ``costumes''.

Caso dos amigos e da cerveja. ``Vocês dizem que são do meio.'' ``Eles me
disseram que, se eu quisesse, eles iriam marcá"-la.''

Caso do paletó. Caso dos fósforos.

``Você vai conhecer a felicidade que eu te dava.''

É uma árabe.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Tema: O universo da morte. Obra trágica: obra feliz.

… --- Mersault, mas essa vida não te satisfaz se eu levar em
conta o teu tom.

--- Ela não me satisfaz porque vão tirá"-la de mim --- ou melhor, é
porque ela me satisfaz tanto que eu sinto todo o horror de perdê"-la.

--- Não estou entendendo.

--- Você não quer entender.

--- Talvez.

Depois de um tempo, Patrice vai embora.

--- Mas Patrice, há o amor.

Ele se voltou, o rosto transtornado pelo desespero.

--- Sim, diz Patrice, mas o amor é desse mundo.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Asilo (o velho anda de um lado para o outro). Enterro. O~sol faz
derreter o piche da estrada\label{estrada} --- os pés afundam ali e deixam aberta a
carne negra. Descobre"-se uma semelhança entre essa lama negra e o chapéu
de couro curtido do cocheiro. E~todos aqueles tons de preto, o preto
derretido do asfalto aberto, preto desbotado das roupas, preto laqueado
do carro --- o sol, o cheiro de couro e de esterco, de graxa, de
incenso. O~cansaço. E~o outro, de um lado para o
outro.\footnote{Fragmento para \emph{O~estrangeiro}.} 

Ele vai ao enterro porque ela é a sua única amiga. No asilo, lhe diziam,
como a uma criança: ``Ah, é sua noiva''. E~ele ria. E~ficava contente.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Personagens.

A)
Étienne,\footnote{Esboço para o personagem do tio (também chamado de Ernest) que aparecerá
somente em \emph{O~primeiro homem}.} 
personagem ``físico''; atenção que dá ao seu corpo.

1° a melancia

2° a doença (os pontos)

3° as necessidades naturais --- Bom --- Quente etc.

4° Ele ri de prazer quando o que come está bom.

B) Marie
C.\footnote{Provavelmente Marie Cardona, amante de Meursault.} 
Seu cunhado e a vida juntos, ``ele paga o aluguel''.

C) Marie Es. Infância. Seu lugar na família. Sua virgindade da qual todo
mundo fala. São Francisco de Assis. Sofrimento e humilhação.

D) Sra. Leca. Cf. acima.

E) Marcel, o motorista --- e a velha do café.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Nós não experimentamos sentimentos que nos transformam, mas sentimentos
que nos sugerem a ideia de transformação. Assim, o amor não nos purga do
egoísmo, mas nos faz sentir e nos dá a ideia de uma pátria distante na
qual esse egoísmo não encontrará mais lugar.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Retomar trabalho sobre
Plotino.\footnote{O pensamento de Plotino e de Santo Agostinho foi o tema do trabalho de
final de curso de filosofia intitulado \emph{Metafísica cristã e
neoplatonismo}.} 

Tema: a Razão plotiniana.

1) A Razão --- o conceito não é unívoco.

Interessante considerar seu jogo na história no momento em que ela deve
se adaptar ou perecer.

Cf. Diploma.

É a mesma razão e não é a mesma.

Duas razões:

uma ética, outra estética.

Aprofundar: a imagem plotiniana como silogismo dessa razão estética.

A imagem como a parábola: esse ensaio para imergir o indefinível do
sentimento no indefinível evidente do concreto.

Como em todas as ciências de descrição (estatísticas --- que colecionam
fatos) o grande problema da meteorologia é um problema prático: o de
completar as observações que faltam. E~os métodos de interpolação usados
para completar sempre recorrem ao conceito de média e supõem por meio
dela a generalização e a racionalização de uma experiência cujo aspecto
racional é preciso justamente trazer à luz.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Belcourt. O~especulador de açúcar que se suicida no banheiro.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


A família alemã em {[}19{]}14. Quatro meses de pausa. Vieram buscar o
pai. Campo de concentração. Quatro anos sem notícias. A~vida durante
esse tempo. Ele volta em {[}19{]}19. Tuberculoso. Morre em alguns meses.

As meninas na escola.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Artista e obra de arte. A~verdadeira obra de arte é aquela que diz
menos. Há certa relação entre a experiência global de um artista, seu
pensamento + sua vida (seu sistema em um sentido --- omissão feita ao
que a palavra implica de sistemático), e a obra que reflete\label{reflete} essa
experiência. Essa relação é ruim quando a obra de arte oferece toda a
experiência cercada por uma porção de literatura. Essa relação é boa
quando a obra de arte é uma parte talhada na experiência, faceta de
diamante na qual o brilho interior está condensado sem estar limitado.
No primeiro caso, há sobrecarga e literatura. No segundo, obra fecunda
por causa de todo um subentendido de experiência da qual desvendamos a
riqueza.

O problema é adquirir esse ``saber"-viver'' (antes ter vivido) que
ultrapassa o ``saber"-escrever''. E, no fim, o grande artista é antes de
tudo alguém que sabe viver (entendendo que viver, aqui, é também pensar
sobre a vida --- é mesmo essa relação sutil entre a experiência e a
consciência que se tem dela).

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O amor puro é um amor morto se o amor implica uma vida amorosa, a
criação de uma certa vida --- assim, ele não é nessa vida senão uma
referência perpétua e é com relação ao resto que será preciso então se
entender.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O pensamento está sempre à frente. Ele vê muito longe, mais longe do que
o corpo que está no presente.

Suprimir a esperança é restituir o pensamento ao corpo. E~o corpo deve
apodrecer.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Deitado, ele sorri desajeitado e seus olhos brilham. Ela sentiu todo o
seu amor subir à garganta e as lágrimas aos olhos. Ela se lançou sobre
seus lábios, desmanchou em lágrimas entre seus rostos. Ela chorava em
sua boca e ele mordia em seus lábios salgados toda a amargura de seu
amor.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O coração seco do criador.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


``Se ao menos eu soubesse ler! Mas à noite eu não posso tricotar sob a
luz. Então sou obrigada a deitar e esperar. É~cansativo ficar duas horas
assim. Ah! se eu tivesse minha neta comigo, falaria com ela. Mas estou
muito velha. Talvez até cheire mal. Minha neta nunca vem. Então, fico
assim, sozinha…''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


22.

Hoje mamãe morreu. Ou talvez ontem, não sei. Recebi um telegrama do
asilo. ``Mãe falecida. Enterro amanhã. Meus sentimentos.'' Isso não quer
dizer nada. Talvez tenha sido ontem…

Como dizia o zelador: ``Na planície faz calor. É~mais rápido para
enterrar. Principalmente aqui''. Ele me disse que era de Paris e que
teve dificuldade em se adaptar. Pois em Paris fica"-se com o morto dois,
às vezes três dias. Aqui não há tempo. A~gente mal se acostuma à ideia e
já é preciso correr atrás do carro funerário.

… Mas também o comboio ia muito rápido. Somente o sol caía como
um grande animal\label{animal}. E~como dizia justamente a enfermeira que fora
responsável: ``Se vamos devagar, arriscamos ter uma insolação. E~se
vamos muito rápido, transpiramos muito e na igreja vai estar frio,
podemos ficar doentes''. Ela tinha razão. Não havia saída.

O empregado da Agência Funerária me disse algo que não entendi. Ele
enxugava a cabeça passando com uma mão um lenço sob seu chapéu que tinha
levantado rapidamente. Eu disse a ele: ``O quê?''. Ele repetiu apontando
para o céu: ``Está forte''. Eu disse: ``Está''. Pouco depois me
perguntou: ``É a sua mãe que está ali?''. Eu disse: ``É''. ``Ela era
velha?'' Respondi: ``Mais ou menos'', porque eu não sabia o número
exato. Em seguida ele se
calou.\footnote{Fragmento para \emph{O~estrangeiro}.} 

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Dezembro de 38.}

Para \emph{Calígula}: O anacronismo é o que podemos inventar de mais
desagradável no teatro. É~por isso que \emph{Calígula} não pronuncia na
peça a única frase coerente que ele poderia ter pronunciado: ``Um só ser
que pensa e tudo fica deserto''.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\emph{Calígula}. ``Eu preciso que os seres se calem ao meu redor. Eu
preciso do silêncio dos seres e que se calem os terríveis tumultos do
coração.''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


15.

Trabalhos forçados. Cf. reportagem.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Na reunião. O~velho ferroviário, limpo, bem barbeado, levando no braço a
capa de chuva xadrez cuidadosamente dobrada do lado do acabamento --- os
sapatos engraxados --- que pergunta se ``é lá mesmo'' que a reunião vai
acontecer, e que me diz o quanto ele fica preocupado quando pensa no que
o operário vai se tornar.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


No hospital. O~tuberculoso para quem o médico tinha dado cinco dias de
vida. Ele toma a dianteira e corta a garganta com um golpe de navalha.
Não pode esperar cinco dias, é evidente.

A uma jornalista presente: ``Não comente isso em seus jornais, diz a
enfermeira. Ele já sofreu o bastante''.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Aquele que ama nessa terra e aquela que o ama com a certeza de
reencontrá"-lo na eternidade. Seus amores não têm a mesma medida.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


A morte e a obra. Perto de morrer, ele lê sua última obra. Ainda não era
o que tinha para dizer. Ele a queima. E é sem consolo que morre --- com
algo que estoura em seu peito como um acorde interrompido.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Domingo.}

O vento de tempestade na montanha que nos impedia de avançar, nos
calava, assoviava em nossas orelhas. Toda a floresta se dobra de cima a
baixo. Sobre os vales, samambaias vermelhas que voam de uma montanha a
outra. Esse belo pássaro cor de laranja.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Caso do legionário que mata sua amante nos fundos de uma loja. E~depois
pega o cadáver pelos cabelos e o arrasta até o salão, depois até a rua,
onde é preso. Ele tinha parte no café"-restaurante e o dono o tinha
proibido de levar sua amante. Ela veio da mesma maneira. Ele a mandou ir
embora. Ela recusou. Por isso a matou.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O casalzinho no trem. Ambos feios. Ela se segura, ri, flerta, o seduz.
Ele, com os olhos sem brilho, fica constrangido ao ser amado diante de
todo mundo por uma mulher da qual não se orgulha.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O mundo maravilhoso no qual os dois velhos
jornalistas\footnote{Desde o outono de 1938, Camus trabalha como jornalista do Alger
Républicain.} 
se xingam em plena delegacia rodeados por agentes\label{agentes} que riem. O~furor
senil, que não pode se traduzir em socos, é posto para fora por um
impressionante excesso de grosserias: Bosta --- Corno --- Imbecil ---
Beberrão --- Safado.

--- Eu sou um homem de bem.

--- Entre nós dois há uma diferença.

--- Sim, e é grande. Você é o pior dos imbecis.

--- Cala a boca ou vou quebrar a sua cara e enfiar o pé na sua bunda.

--- Não estou nem aí para sua força, pois sou homem de bem.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Espanha. O~sujeito que é do partido. Quer se alistar. Depois do
interrogatório, é por causa de mágoas pessoais. Não querem isso.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Em toda vida, há um pequeno número de grandes sentimentos e um grande
número de pequenos sentimentos. Se escolhemos: duas vidas e duas
literaturas.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Mas, realmente, são dois monstros.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O prazer que se encontra nas relações entre homens. Aquele prazer,
sutil, que consiste em dar ou pedir fogo --- uma cumplicidade, uma
franco"-maçonaria do cigarro\label{cigarro}.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


P., que se declara pronto para oferecer ``uma miniatura da virgem
grávida numa moldura de clavículas de toureiro''.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Cartaz na caserna: ``O álcool apaga o homem para acender o animal'' ---
o que o faz compreender porque ele gosta do álcool.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


``A terra seria uma jaula esplêndida para animais que não tivessem nada
de humano.''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


É a
Jeanne\footnote{Primeira aparição de Jeanne, esposa de Grand, personagem de \emph{A~peste}.} 
que estão ligadas algumas de minhas alegrias mais puras. Ela me dizia
sempre: ``Você é bobo''. Era a sua declaração, que ela dizia rindo, mas
era sempre no momento em que ela mais me amava. Nós dois éramos de
família pobre. Ela morava algumas ruas depois da minha, na rua do
centro. Tanto eu quanto ela nunca saíamos daquele bairro em que tudo nos
aproximava. E~na casa dela, como na minha, era a mesma tristeza e a
mesma vida sórdida. Nosso encontro era uma maneira de escapar\label{escapar} de
tudo isso. E~agora, no entanto, nessa hora em que eu me volto para seu
rosto de criança cansada, depois de tantos anos, entendo que não
escapávamos daquela vida de miséria e que, na verdade, era nos amar no
interior daquela sombra que nos dava tanta emoção que nada mais poderá
satisfazer.

Eu acho que eu sofri bastante quando a perdi. Mas, no entanto, não senti
revolta. É~que nunca me senti à vontade em meio a posses. Parece"-me
sempre mais natural lamentar. E, ainda que eu veja claramente em mim,
nunca pude me impedir de acreditar que Jeanne está mais em mim hoje do
que quando ela se levantava na ponta dos pés para pôr os braços ao redor
do meu pescoço. Não sei mais como a conheci. Mas sei que ia vê"-la em
casa, e que seu pai e sua mãe riam ao nos ver. Seu pai era ferroviário
e, quando ele estava em casa, sempre o víamos sentado em um canto,
pensativo, olhando pela janela, com as mãos enormes abertas em cima das
coxas. Sua mãe sempre estava cuidando da casa. Jeanne também, mas ao
vê"-la tão meiga e sorridente, eu não achava que ela estava trabalhando.
Ela tinha uma estatura mediana, mas me parecia pequena. E~de senti"-la
tão pequena, tão leve, meu coração se apertava um pouco quando a via
atravessar uma rua na frente de caminhões. Reconheço agora que realmente
ela não era inteligente. Mas na época eu não pensava nisso. Ela tinha um
jeito todo dela de fingir que estava brava que me enchia o coração de um
encanto cheio de lágrimas. E~aquele gesto secreto, com o qual ela se
voltava para mim e se atirava em meus braços quando eu suplicava a ela
que me perdoasse, como, tanto tempo depois, isso ainda não tocaria esse
coração fechado para tantas coisas? Hoje não sei mais se a desejava. Sei
que tudo era confuso. Sei somente que tudo o que me perturbava se
resolvia com carinho. Se eu a desejava, esqueci no primeiro dia em que,
no corredor de seu apartamento, ela me ofereceu sua boca para me
agradecer por um pequeno broche que eu havia lhe dado. Com seus cabelos
para trás, sua boca irregular com dentes um pouco grandes, seus olhos
claros e seu nariz reto, ela me pareceu naquela noite como uma criança
que eu teria colocado no mundo por seus beijos e seu carinho. Tive essa
impressão por muito tempo, auxiliado nisso por Jeanne, que sempre me
chamava de seu ``grande amigo''.

Vivíamos juntos alegrias singulares. Quando ficamos noivos, eu tinha
vinte e dois anos e ela, dezoito. Mas o que nos enchia o coração de um
amor profundo e feliz era o caráter oficial da coisa. E~que Jeanne fosse
recebida em minha casa, que mamãe a abraçasse e lhe dissesse: ``Minha
pequena'', eram alegrias um pouco ridículas que nós não procurávamos
esconder. Mas a lembrança de Jeanne estava ligada para mim a uma
impressão que me parece hoje inexprimível. Eu a encontro ainda e basta
que eu esteja triste e que veja, com alguns minutos de intervalo, um
rosto de mulher que me toca e uma vitrine luminosa para que eu encontre,
com uma verdade que me faz mal, o rosto de Jeanne olhando para mim e
dizendo: ``Como é bonito''. Era na época das festas. As lojas de nosso
bairro não economizavam nem em luzes nem em decoração. Nós nos
detínhamos diante das confeitarias. Os bonequinhos de chocolate, o
jardim feito de papel prateado e dourado, os flocos de neve de algodão
hidrófilo, os pratos dourados e os doces nas cores do arco"-íris, isso
tudo nos encantava. Eu tinha um pouco de vergonha. Mas não podia refrear
essa alegria que me invadia e que fazia brilhar os olhos de Jeanne.

Hoje, se tento detalhar essa emoção singular, consigo ver nela muitas
coisas. É~certo que essa minha alegria vinha antes de tudo de Jeanne ---
de seu perfume e de sua mão segurando a minha, dos lábios que eu
aguardava. Mas também o repentino brilho das lojas num bairro
normalmente tão escuro, o ar apressado dos transeuntes carregados de
compras, a alegria das crianças nas ruas, tudo contribuía para nos
arrancar de nosso mundo solitário. O~papel prateado dos bombons de
chocolate era o sinal de que um período confuso, mas animado e dourado,
se abria para os corações simples, e Jeanne e eu, nós nos apertávamos um
pouco mais um contra o outro. Talvez nós sentíssemos confusamente essa
felicidade rara do homem que vê sua vida se harmonizar com ele mesmo.
Normalmente passeávamos pelo deserto encantado de nosso amor em um mundo
no qual o amor já não tinha lugar. Naqueles dias, parecia que as chamas
que subiam em nós quando nossas mãos se uniam eram as mesmas que
dançavam nas vitrines, no coração dos operários que se voltavam para
seus filhos e na profundidade do céu puro e gelado de dezembro.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Dezembro.}

Fausto às
avessas\label{avessas}.\footnote{O mito de Fausto aparece com frequência nas notas de Camus. Nos últimos
cadernos é possível encontrar referências à peça ``Don Fausto'', na qual
uma personagem concentraria características de Fausto e Don Juan.} 
O jovem homem pede ao diabo os bens desse mundo. O~diabo (que está em
trajes esportivos e declara de bom grado que o cinismo é a grande
tentação da inteligência) lhe diz com doçura: ``Mas os bens desse mundo
você tem. É~para Deus que é preciso pedir o que lhe falta --- se
acredita que alguma coisa lhe falta. Você fará negócio com Deus e, pelos
bens do outro mundo, venderá seu corpo a ele''.

Após um silêncio, o diabo, que acende um cigarro inglês, acrescenta: ``E
essa será a sua punição eterna''.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Peter Wolf. Foge de um campo de concentração, mata uma sentinela e
consegue passar pela fronteira. Refugia"-se em Praga, onde tenta
recomeçar sua vida. Após a anexação de Munique, é extraditado pelo
governo de Praga. Entregue aos nazistas. Condenado à morte. Executado
algumas horas depois a machadadas\label{machadadas}.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Em uma porta: ``Entre. Eu estou enforcado''. Entram e é verdade. (Ele
diz ``eu'', mas não é mais
``eu''.)\footnote{Trecho que será retomado em \emph{A~peste}.} 

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Danças javanesas. A~lentidão, princípio da dança hindu. O~desenvolvimento. As eflorescências do detalhe no movimento do conjunto.
Como o acúmulo de detalhes na arquitetura. Uma proliferação de gestos.
Nada é apressado, tudo se desenrola. Não é um ato ou um gesto. É~uma
participação.

Ao mesmo tempo, o trágico por sobressaltos em certas danças cruéis. A~utilização das pausas no acompanhamento (que, de resto, é um fantasma da
música). A~música aqui não descreve o desenho que acompanha a dança. Ela
forma um fundo. Reveste o gesto e a música. Flui em volta dos corpos e
de sua insensível geometria.

(Otelo na dança das cabeças.)

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Para o final de \emph{Núpcias}.

A terra! Esse grande templo\label{templo} abandonado pelos deuses, a tarefa do
homem é povoá"-lo com ídolos à sua imagem, indizíveis, rostos de amor e
pés de argila.

… esses monstruosos ídolos da alegria, rosto de amor e pés de
argila.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O deputado de Constantina que é eleito pela terceira vez. No dia da
eleição, ao meio"-dia, ele morre. À~noite, vão aclamá"-lo. A~esposa sai à
sacada e diz que ele está ligeiramente cansado.

Um pouco depois, o cadáver é eleito deputado. Era do que precisava.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Sobre o Absurdo?

Há somente um caso em que o desespero é puro. É~o do condenado à morte
(que nos permitam uma pequena alusão). Poderíamos perguntar a alguém
desesperado de amor se ele gostaria de ser guilhotinado no dia seguinte,
e ele recusaria. Por causa do horror ao suplício? Sim. Mas o horror aqui
nasce da certeza --- ou melhor, do elemento matemático que compõe essa
certeza. O~Absurdo é aqui perfeitamente claro. É~o contrário do
irracional. Ele tem todos os sinais da evidência. O~que é irracional, o
que o seria, é a esperança passageira e moribunda de que isso vai acabar
e que essa morte poderá ser evitada. Mas não o absurdo. O~evidente é que
vão cortar seu pescoço e enquanto ele está lúcido --- enquanto toda a
sua lucidez se concentra sobre o fato de que vão cortar seu pescoço.

Kirilov tem razão. Suicidar"-se é provar sua liberdade. E~o problema de
sua liberdade tem uma solução simples. Os homens têm a ilusão de serem
livres. Os condenados\label{condenados} à morte não têm essa ilusão. Todo o problema
está na realidade dessa
ilusão.\footnote{Reflexão retomada em \emph{O~mito de sísifo}.} 

Antes: ``Esse coração, esse barulhinho que me acompanha há tanto tempo,
como imaginar que ele cessará, como imaginar ainda que no exato
segundo…''.

``Ah! Os trabalhos forçados, o paraíso dos trabalhos forçados.''

(A mãe: ``E agora eles o devolvem a mim… Olha o que eles fizeram
dele… Eles o devolvem em dois pedaços''.)

Eu acabei por dormir só um pouco durante o dia, esperando pacientemente
nas minhas noites que a luz aparecesse e, com ela, a verdade de um novo
dia. Durante toda a hora duvidosa em que eu sabia que eles viriam, como
de costume… eu ficava como um animal… Depois, eu ainda
tinha um dia…

Eu calculava. Tentava me dominar. Havia meu recurso. E~eu escolhia
sempre a pior hipótese: ele foi rejeitado. Bom, então eu vou morrer.
Talvez mais cedo do que outros. Mas quantas vezes a vida não me pareceu
absurda diante da ideia de morrer. No momento em que se morre, pouco
importa como e quando. Portanto, devo aceitar. E~então, nesse momento,
eu tinha o direito de levantar a segunda hipótese. Concediam"-me o
indulto. Tentava tornar menos fervoroso esse impulso do sangue e do
corpo que fazia meus olhos arderem com uma alegria insensata. Diminuía
esse brado, sua importância, para tornar minha resignação mais plausível
na primeira hipótese. Mas para quê. As madrugadas vinham e, com elas, a
hora duvidosa\label{duvidosa}…

… Mas são eles. E, contudo, ainda está muito escuro. Vieram mais
cedo. Estou sendo roubado. Eu digo que estou sendo roubado…

Fugir. Quebrar tudo. Mas não, eu fico. Cigarro? Por que não. Tempo. Mas,
ao mesmo tempo, ele corta a gola da minha camisa. Ao mesmo tempo. É~o
mesmo tempo. Não há tempo ganho. Eu digo que estão me roubando.

… Como esse corredor é longo, mas como as pessoas andam
rápido… Contanto que sejam muitos, contanto que me acolham com
gritos de ódio. Contanto que eles sejam muitos e que eu não esteja\label{esteja}
só…

… Estou com frio. Como faz frio. Por que me deixaram apenas em
mangas de camisa? É verdade que isso não tem mais importância. Não há
mais doenças para mim. Eu perdi o paraíso do sofrimento, eu o estou
perdendo, e a alegria de cuspir seus pulmões ou de ser mordido por um
câncer sob o olhar de um ente querido.

``E esse céu sem estrelas, essas janelas sem luzes, essa rua fervilhante
e esse homem na primeira fila, e o pé desse homem
que…''\footnote{Fragmento para \emph{O~estrangeiro}.} 

\begin{center}\versal{FIM}\end{center}

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O Absurdo. Gurvitch. Tratado do desespero. Poder dos chefes…

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Mersault.

\emph{Calígula}.

Número especial de Rivages sobre o teatro. Retomar as encenações.
Comentário sobre o projeto de
Miquel.\footnote{Trata"-se do arquiteto Louis Miquel (1913--1987), amigo argelino de
Camus. Foi um dos primeiros membros do Teatro do Trabalho, no qual Camus
realizou suas primeiras adaptações teatrais.} 
Apresentação. Tudo o que se refere ao teatro\label{teatro}.

O Jardim Mirabel em Salzburgo.

A trupe em turnê em Bordj"-bou"-Arreridj.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{1939.}

Arder é o meu descanso. Não é somente a alegria que arde. Mas o trabalho
incessante, o casamento incessante ou o desejo incessante.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Ordem do trabalho:

Conferência sobre teatro.

Absurdo em leitura.

\emph{Calígula}.

Mersault.

Teatro.

Rivages com
Charlot\footnote{Trata"-se de Edmond Charlot (1915--2004), primeiro editor de Camus com a
obra \emph{O~avesso e o direito}.} 
na segunda.

Aula.

Diário.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Fevereiro.}

Vidas que a morte não surpreende. Que se prepararam para. Que a levaram
em consideração.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Da mesma forma que a morte de um escritor faz com que se exagere a
importância de sua obra, a morte de um indivíduo faz com que se
superestime seu lugar entre nós. Assim, o passado é todo construído pela
morte, que o povoa de ilusões.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Um amor que não suporta ser confrontado com a realidade não é um amor.
Mas então, não poder amar é privilégio dos corações nobres.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Romance. As conversas lado a lado na madrugada, as confidências
compartilhadas, intermináveis…

``E essa vida de espera. Espero o jantar e espero o sono. Penso no
despertar com uma vaga esperança --- de quê? Não sei. O~despertar vem e
espero o almoço. E~depois assim até o dia seguinte… Dizer a si
mesmo sem cessar: agora ele está no escritório, ele está almoçando, ele
está no escritório, ele está livre --- e essa lacuna na vida dele que é
preciso fantasiar, que se fantasia e que faz você gritar de
dor…''

``… Vir com alegria para partir novamente no dia seguinte --- e
como o desespero está perto da alegria! Olhamos para esses dois dias.
Eles foram belos e as lágrimas os encobrem.''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Argélia, país ao mesmo tempo medido e desmedido. Medido em suas linhas,
desmedido em suas luzes.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


A morte de ``Caporal''. Cf. artigo.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


O louco na livraria. Cf. artigo.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


A tragédia é um mundo fechado --- no qual se mata, no qual se entra em
conflito. No teatro, é necessário que ela nasça e morra dentro do espaço
restrito do palco.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Cf. Stuart Mill: ``Melhor ser um Sócrates descontente que um porco
satisfeito''.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Essa manhã repleta de sol: as ruas quentes e repletas de mulheres.
Vendem"-se flores em todas as esquinas. E~esses rostos de moças sorrindo.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Março.}

Quando me vi naquele compartimento de primeira classe, iluminado,
aquecido, fechei a porta atrás de mim e abaixei todas as persianas. E~então, uma vez sentado em meio ao extraordinário silêncio que me
acolhia, de súbito, senti"-me redimido. Redimido, antes de tudo, de todos
esses dias ofegantes que tinham acabado de passar, desse esforço para
dominar minha vida desses duros distúrbios. Tudo se calava. O~vagão
vibrava suavemente. E~se ouvia por detrás dos vidros os ruídos da noite
chuvosa, ouvia"-os ainda como um silêncio. Por alguns dias, não tinha
mais em que pensar, apenas ir em frente. Era prisioneiro dos horários,
dos hotéis, de um dever humano que me esperava. Enfim eu me pertencia,
não me pertencendo mais. E~fechei os olhos deliciosamente nessa paz que
sentia subir com esse universo pacífico que acabara de nascer, sem
tirania, sem amor e fora de mim.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Orã. Baía de
Mers"-el"-Kébir\footnote{Cidade portuária situada no golfo de Orã.} 
por cima do pequeno jardim\label{jardim} de gerânios vermelhos e de frésias.
Apenas meio céu ensolarado: nuvens e sol. País em harmonia. Basta um
pedaço de céu e a calma retorna aos corações demasiado tensos\label{tensos}.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


\section{Abril de 39.}

Em Orã, um ``sufoco'' é uma afronta. Um sufoco não se tolera. Ele se
resolve, e na hora. Os oranenses têm o sangue\label{sangue} quente.

Uma paisagem pode ser magnífica sem ser grande. Pode até mesmo faltar a
grandeza de um nada. É~assim que a baía de Argel carece de grandeza por
excesso de beleza\label{beleza}. Mers"-el"-Kébir vista de Santa"-Cruz, ao contrário,
oferece a medida da grandeza. Magnífica e sem ternura.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Nos arredores próximos a Orã, a alguns metros das últimas casas, começam
extensões de terras\label{terras} intermináveis não cultivadas e cobertas nessa
época de giestas radiantes. Mais adiante fica o primeiro vilarejo da
colonização. Sem alma, atravessado por uma única rua na qual se destaca
um simbólico coreto\label{coreto}.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Os Hauts
Plateaux\footnote{Planalto de cerca de mil metros de altitude que percorre a Argélia em
diagonal (do sul do Marrocos até o norte da Tunísia).} 
e o Djebel
Nador.\footnote{Nome dado a uma elevação de cerca de 740 metros de altitude situada na
região de Tipasa.} 

Intermináveis campos de trigo, sem árvores e sem homens. Ao longe, uma
cabana e uma silhueta hesitante que caminha sobre um cume e se corta
sobre o horizonte. Alguns corvos e o silêncio. Nada para se refugiar ---
nada para colocar uma alegria --- ou uma melancolia que poderia ser
fecunda. O~que cresce nessas terras é a angústia e a esterilidade.

Em
Tiaret,\footnote{Departamento argelino situado à oeste na região dos Hauts Plauteaux.} 
alguns preceptores me disseram que estavam de saco cheio.

--- E o que vocês fazem quando vocês ficam de saco cheio?

--- A gente enche a cara.

--- E depois?

--- Vai para o bordel.

Fui com eles ao bordel. Nevava. A~neve caía fina e penetrante. Todos
eles tinham bebido. Um segurança me fez pagar dois francos na entrada.
Era um salão imenso, retangular, curiosamente pintado com listras
oblíquas, pretas e amarelas. Dançava"-se ao som de uma vitrola. As moças
não eram nem belas nem feias.

Uma dizia: --- A gente vai trepar?

O homem recusava molemente.

--- Eu, dizia a moça, eu tou com muita vontade que você meta em mim.

Ao sair, ainda a neve. Por uma fresta se via o campo. Sempre a mesma
extensão desolada, mas dessa vez branca.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Em
Trezel\footnote{Cidade argelina situada ao sul de Tiaret.} 
--- café mouro. Chá de menta e conversas.

A rua das moças se chama ``Rua da Verdade''. O~programa custa três
francos.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Tolba e as brigas.

``Não sou mau, mas sou enérgico. Pulo de um lado para o outro. O~outro
me disse: `Desce do bonde se você for homem'. Eu lhe disse: `Ora,
sossegue'. Ele me disse: `Você não é homem'. Então desci e lhe disse:
`Chega, é melhor assim, ou eu vou colocar você na linha'. `Ah é? Quero
ver!' Então lhe dei um bem dado. Ele caiu. Eu ia levantar o sujeito. Ele
me deu um pontapé do chão. Daí, eu dei uma joelhada e duas bicas. Ele
ficou com a cara cheia de sangue. Eu disse: `E aí, teve o bastante?'.
Ele me disse: `Sim'.''

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Recrutamento.

O filho mais velho vai, recrutado. Ele se senta diante da mãe e diz:
``Não vai acontecer nada''. A~mãe nada diz. Pegou um jornal que estava
na mesa. Dobra em dois, depois em quatro, depois em oito.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Na estação de trem, a multidão segue acompanhando. Os homens amontoados
dentro dos vagões. Uma mulher chora. ``Jamais eu teria pensado que fosse
ser assim, tão ruim.'' Uma outra: ``É estranho correrem dessa maneira
para morrer''. Uma moça chora contra o peito de seu noivo, ele fica
sério. Não diz nada. Fumaças, gritos, solavancos. O~trem se vai.

\begin{center}\asterisc{}\end{center}


Rostos de mulheres\label{mulheres}, alegrias do sol e da água, eis o que assassinam.
E~se não aceitam o assassinato, então será necessário se manterem
firmes. Nós estamos em plena contradição. Toda época se sufoca e vive na
contradição, até o pescoço, sem uma lágrima que redima.

Não somente não há soluções como também não há problemas.
